@inproceedings{Ghio-Lalain-Defais-Brevet-Jayr-Duez-Rebourg-Fredouille-Woisard-Viallet:JEP-TALN:2024,
    author = "Ghio, Alain and Lalain, Muriel and Defais, Cindy and Brevet, Alexia and Jayr, Manon and Duez, Danielle and Rebourg, Marie and Fredouille, Corinne and Woisard, Virginie and Viallet, Fran\c{c}ois",
    title = "Evaluation de la dysarthrie parkinsonienne en lecture par la mesure de la d\'eviation phonologique per\c{c}ue : effets de la s\'ev\'erit\'e et du traitement dopaminergique",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "381-389",
    note = "",
    abstract = "La perte d'intelligibilit\'e chez des patients atteints de troubles de la production de la parole est un \'el\'ement important du bilan orthophonique. Nous proposons un test fond\'e sur des s\'equences d\'elexicalis\'ees de type Voyelle-Consonne-Voyelle ainsi que sur des voyelles isol\'ees extraites automatiquement d'un corpus de lecture. 12 locuteurs contr\^oles et 30 patients atteints de la maladie de Parkinson ont particip\'e \`a l'exp\'erience. Pour chaque locuteur, nous avons extrait automatiquement 50 s\'equences VCV et 50 voyelles isol\'ees qui ont \'et\'e soumises \`a l'identification par des auditeurs. La mesure de l'intelligibilit\'e est fond\'ee sur le comptage du nombre de traits phon\'emiques mal per\c{c}us par les auditeurs (Perceived Phonological Deviation = PPD). Nos r\'esultats montrent une diff\'erence significative entre le groupe contr\^ole et les patients. Nous n'observons aucun effet li\'e au traitement dopaminergique. En revanche, nous observons une augmentation du PPD en fonction de la s\'ev\'erit\'e de la dysarthrie \'evalu\'ee cliniquement par le neurologue.",
    keywords = "phon\'etique clinique,maladie de Parkinson,dysarthrie,intelligibilit\'e",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/5795.pdf"
}
